部分處所復業擬設附帶要求 薛永恒籲用「安心出行」及檢測

創新及科技局局長薛永恒冀市民使用「安心出行」，以便在發現個案時追蹤病毒源頭。

行政長官林鄭月娥表示，近期疫情明顯緩和，只要農曆新年假期後不再惡化，希望有條件安排學校有序復課，以及讓部分被勒令停業的處所重新開業。創新及科技局局長薛永恒昨日接受《星島日報》訪問時指出，當疫情容許有序復業，政府會考慮對相關處所設附帶要求，包括要求場所管理人確保所有進入場所人士都有掃描「安心出行」二維碼，或提供詳細聯絡資料作記錄；另政府亦會加強「檢測」策略，要求處所員工必須每隔十四天進行檢測。他說這些措施需要有業界共識、全民參與，希望大家各行一步齊心抗疫。

政府「安心出行」應用程式最新下載數字為五十三萬次，展示「安心出行」場所二維碼的公私營場地合共有六萬九千個，其中五萬五千個是私營場地。薛永恒說，政府正與不同業界溝通，下一階段會探討要求業界在營業時，需要求進入處所人士掃描二維碼。「有跟處所討論不同防疫方法，例如一向進行中的防疫措施，包括戴口罩、量度體溫等。下一階段如戲院、美容院、康樂場所，甚至食肆，政府會考慮在剛開放時，再設附帶要求，例如使用『安心出行』，又或食肆員工定期做測試。」

或記錄詳細聯絡資料

薛永恒表示，理解不同業界受第599F章被勒令停業影響，面對很大壓力，希望在疫情容許下，部分處所可有序重開，而政府會考慮輔以加強「檢測」及「追蹤」兩個策略配合。當中，「檢測策略」包括要求處所員工必須每隔十四天進行檢測，以確保這些場所不會成為病毒傳播地。「追蹤策略」即要求場所管理人確保所有進入場所的人士均有使用智能手機掃描場所二維碼，或提供詳細聯絡資料作記錄，以便在發現個案時追蹤病毒源頭。

至於沒有智能手機或不懂得下載和使用「安心出行」應用程式的情況，薛永恒希望業界可主動幫助客人，因香港有數以萬家食肆及店鋪，難於所有店鋪安排人員幫助民安裝及掃描。

他說市民亦可選擇在場地的記錄冊上留低個人聯絡方法，「這個方法的目標與『安心出行』一致。當然不用科技，過程會較繁瑣，用『安心出行』不用再麻煩做接觸追蹤的政府人員另行通知，可幫助政府善用人力資源，亦加快獲通知時間。」

另研自動記錄逗留場所

薛永恒又指出，政府聽到市民對使用「安心出行」的意見，並已不斷改善，例如用家經常忘記於「安心出行」按「離開」鍵，政府於是將應用程式改進為四小時後自動離開場所。政府亦與大學合作，研究以科技提供更好的用家體驗，包括用藍牙技術自動記錄逗留場所。

另外，不少市民經常在離開的士後，忘記在應用程式按「離開」鍵，他說正與浸會大學團隊研究，透過科技技術感應位置變化速度來判斷是否已離開車輛，「車廂內可感應到位置轉變好快，落地會感應到走路速度好慢，再用大數據分析感應落車，便可自動確認已離開的士。」

記者：羅尹彤

【創業】共享手機

泄永恒